# অ্যাক্যুরেসি, লিস্ট স্কয়ার রিগ্রেশন

> The process of learning from data to find a solution 00:29 to a question is machine learning.
>
> -- Siraj Raval

আচ্ছা, আমরা কিভাবে কমাবো এই "এরর"? আমাদের কাছে আসল ডেটা আছে, সঙ্গে এসেছে তার প্রেডিক্টেড ভ্যালু। এর মানে এই দুটোর ফারাক কতো কমিয়ে নিয়ে আসা যায় সেটাকে আমরা মেশিন লার্নিং স্টাইলে 'লস ফাংশন' বলতে পারি। আর বড় গল্প দিতে চাচ্ছিনা, বরং আমরা এমন একটা সরল রেখা চাই যেটা প্রেডিক্টেড সরল রেখা থেকে কম ভুল করবে। সেটার একটা সহজ পদ্ধতি হচ্ছে এররের সব যোগের স্কয়ার। না বোঝারই কথা। তাহলে চলুন এই ফর্মুলায়। ভয় পাবার কিছু নেই। পরের ফর্মুলাটা আমাদের মতো করে বানিয়েছি আগেরটাকে সোজা করতে গিয়ে। ভয় পাবেন না। পরেরটাই সোজা। 

![&#x9A8;&#x9BF;&#x99A;&#x9C7;&#x9B0;&#x99F;&#x9BE; &#x9A6;&#x9C7;&#x996;&#x9C1;&#x9A8; &#x9AD;&#x9BE;&#x9B2;&#x9CB; &#x995;&#x9B0;&#x9C7; \(&#x9B2;&#x9BF;&#x9B8;&#x9CD;&#x99F; &#x9B8;&#x9CD;&#x995;&#x9DF;&#x9BE;&#x9B0; &#x9B0;&#x9BF;&#x997;&#x9CD;&#x9B0;&#x9C7;&#x9B6;&#x9A8;\)](../.gitbook/assets/formula.png)

আগে বের করি m স্লোপ, \(একটু সহজ করে নিলাম আমাদের জন্য\)

```text
m = Sum_of_all(x-xmean)*(y-ymean)/Sum_of(x-xmean)**2
# **2 মানে স্কোয়ার, বর্গ 
```

x এর সব ভ্যালুগুলোকে বসিয়ে দেখি কি আসে? শুরুতে আমরা ক্যালকুলেট করবো \(x-xmean\), ঠিক তো?

```text
# সব x এর গড় xmean => (1+2+3+4+5) / 5 = 3
# x এর মান বসিয়ে দেই 
যখন x = 1; (x-xmean) => (1-3) = -2
যখন x = 1; (x-xmean) => (2-3) = -1
যখন x = 1; (x-xmean) => (3-3) = 0
যখন x = 1; (x-xmean) => (4-3) = 1
যখন x = 1; (x-xmean) => (5-3) = 2
```

x এর মানের পর y এর ভ্যালু ঢুকিয়ে দেখি ফর্মুলাতে। আমাদের ফর্মুলা হচ্ছে \(y-ymean\), কি বলেন?

```text
# সব y এর গড় ymean => (4+12+28+52+80) / 5 = 35.2
# y এর মান বসিয়ে দেই 
যখন y = 1; (y-ymean) => (4-35.5) = -31.2
যখন y = 1; (y-ymean) => (12-35.5) = -23.2
যখন y = 1; (y-ymean) => (28-35.5) = -7.2
যখন y = 1; (y-ymean) => (52-35.5) = 16.8
যখন y = 1; (y-ymean) => (80-35.5) = 44.8
```

আমাদের হাতে চলে এসেছে সব ভ্যালু। এখন \(x-xmean\)\*\(y-ymean\) বের করার পালা। 

```text
# বের করতে হবে Sum_of_all{(x-xmean)*(y-ymean)}, প্রতিটা (x,y) ভ্যালু দিয়ে 

(x,y) => (1,4): (x-xmean)*(y-ymean) => {-2 * -31.2 = 62.4}
(x,y) => (2,12): (x-xmean)*(y-ymean) => {-1 * -23.2 = 23.2}
(x,y) => (3,28): (x-xmean)*(y-ymean) => {0 * -7.2 = 0}
(x,y) => (4,52): (x-xmean)*(y-ymean) => {1 * 16.8 = 16.8}
(x,y) => (5,80): (x-xmean)*(y-ymean) => {2 * -44.8 = 89.6}

Sum_of_all => {62.4+23.2+0+16.8+89.6} = 192
```

ফর্মুলার ওপরের অংশ শেষ। চলুন নিচের অংশে। আমাদেরকে ক্যালকুলেট করতে হবে Sum\_of\(x-xmean\)\*\*2 অংশটুকু। বর্গ করতে হবে সবগুলো আলাদা আলাদা করে। 

```text
# আমাদের দরকার => Sum_of(x-xmean)**2
= { -2**2, -1**2, 0**2, 1**2, 2**2 }
= { 4, 1, 0, 1, 4 }
= 10
```

